\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{worldflags}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{6}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Symétrie centrale}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans quelles figures, le polygone $2$ est-il l'image du polygone $1$ par rapport au point $D$ ?\\
\begin{minipage}{0.18\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 1}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
			pair A,B,C,D;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2.5,1);
			C=u*(2,1.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C);
			trace a;
			fill a withcolor LightSkyBlue;
		
			D=u*(2.5,2);
			marque_p:="croix";
			pointe(D);
			label.top(btex \footnotesize{}D etex, D);
		
			b=rotation(a,D,180);
			trace b;
			fill b withcolor DarkSalmon;
			
			pair G;
			G=rotation(milieu(A,B),D,180);
			label.urt(btex \footnotesize{}1 etex, milieu(A,B));
			label.llft(btex \footnotesize{}2 etex, G);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
\begin{minipage}{0.18\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 2}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
			pair A,B,C,D;
			A=u*(2,1);
			B=u*(3.5,1);
			C=u*(3,1.5);
			path a;
			a=polygone(A,B,C);
			trace a;
			fill a withcolor LightSkyBlue;

			marque_p:="croix";
			pointe(C);
			label.urt(btex \footnotesize{}D etex, C);
		
			pair AA,CC;
			AA=u*(1.5,1.5);
			CC=u*(2.5,2);
			path b;
			b=polygone(AA,CC,C);
			trace b;
			fill b withcolor DarkSalmon;
		
			label.urt(btex \footnotesize{}1 etex, milieu(A,B));
			label.urt(btex \footnotesize{}2 etex, milieu(AA,C));
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}	
\begin{minipage}{0.18\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 3}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
			pair A,B,C,D,DD;
			A=u*(1,4);
			B=u*(2.5,4);
			C=u*(2,4.5);
			path a;
			a=polygone(A,B,C);
			trace a;
			fill a withcolor LightSkyBlue;

			D=u*(2,3.5);
			DD=u*(1,3.5);
			marque_p:="croix";
			pointe(D);
			label.rt(btex \footnotesize{}D etex, D);
			
			pair AA,BB,CC;
			AA=rotation(A,projection(A,D,DD),180);
			BB=rotation(B,projection(B,D,DD),180);
			CC=rotation(C,projection(C,D,DD),180);
			path b;
			b=polygone(AA,BB,CC);
			trace b;
			fill b withcolor DarkSalmon;
		
			label.urt(btex \footnotesize{}1 etex, milieu(A,B));
			label.lrt(btex \footnotesize{}2 etex, milieu(AA,BB));
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}	
\begin{minipage}{0.18\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 4}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
			pair A,B,C,D,G;
			A=u*(1,4);
			B=u*(2.5,4);
			C=u*(2,4.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C);
			trace a;
			fill a withcolor LightSkyBlue;

			D=u*(2,3.5);
			marque_p:="croix";
			pointe(D);
			label.rt(btex \footnotesize{}D etex, D);
		
			b=rotation(a,D,180);
			trace b;
			fill b withcolor DarkSalmon;
		
			G=rotation(milieu(A,B),D,180);
			label.urt(btex \footnotesize{}1 etex, milieu(A,B));
			label.llft(btex \footnotesize{}2 etex, G);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}	
\begin{minipage}{0.18\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 5}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
			pair A,B,C,G;
			A=u*(1,3);
			B=u*(2.5,3);
			C=u*(2,3.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C);
			trace a;
			fill a withcolor LightSkyBlue;

			marque_p:="croix";
			pointe(B);
			label.top(btex \footnotesize{}D etex, B);
		
			b=rotation(a,B,180);
			trace b;
			fill b withcolor DarkSalmon;
		
			G=rotation(milieu(A,B),B,180);
			label.urt(btex \footnotesize{}1 etex, milieu(A,B));
			label.llft(btex \footnotesize{}2 etex, G);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}



\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
À l'aide de la figure ci-dessous, répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quel est le symétrique du point $D$ par rapport au point $I$ ?
	\item Quel est le symétrique du point $H$ par rapport au point $J$ ?
	\item Quel est le symétrique du segment $[CD]$ par rapport au point $I$ ?
	\item Les points $F$ et $K$ sont symétriques mais par rapport à quel point ?
	\item Quel est l'image du point $T$ par la symétrie centrale de centre $T$ ?
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 7u:
    			draw (i,7u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 7u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,7u)--(8u,7u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,7u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
  		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,T;
  		T=u*(2,1);
  		H=u*(6,1);
  		G=u*(1,2);
  		E=u*(4,2);
  		F=u*(5,2);
  		A=u*(3,3);
  		J=u*(4,3);
  		K=u*(1,4);
  		I=u*(4,4);
  		D=u*(7,4);
  		B=u*(2,5);
  		C=u*(4,6);
  		trace segment(C,D);
  		pointe(A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,T);
  		label.ulft(btex T etex, T);
  		label.ulft(btex H etex, H);
  		label.ulft(btex G etex, G);
  		label.ulft(btex E etex, E);
  		label.ulft(btex F etex, F);
  		label.ulft(btex A etex, A);
  		label.ulft(btex J etex, J);
  		label.ulft(btex K etex, K);
  		label.ulft(btex I etex, I);
  		label.lrt(btex D etex, D);
  		label.ulft(btex B etex, B);
  		label.ulft(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
\end{center}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le carré $A'B'C'D'$ est l'image du carré $ABCD$ par rapport au point $O$. 
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item On sait que le périmètre du carré $ABCD$ est égal à \Lg[m]{5}. Que dire du périmètre du carré $A'B'C'D'$ ?
	\item On sait que l'aire du carré $A'B'C'D'$ est égal à \Aire[m]{26}. Que dire de l'aire du carré $ABCD$ ?
	\item En déduire les différentes propriétés de la symétrie centrale.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 7u:
    			draw (i,6u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 6u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,6u)--(8u,6u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,6u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
  		pair A,B,C,D,AA;
  		AA=u*(7,3);
  		A=u*(1,3);
  		D=u*(6,1);
  		B=u*(4,5);
  		C=u*(6,5);
  		pointe(A,B,C,D,AA);
  		label.ulft(btex A' etex, AA);
  		label.ulft(btex A etex, A);
  		label.lrt(btex D etex, D);
  		label.ulft(btex B etex, B);
  		label.ulft(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Sur la figure ci-contre, les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport à un point $O$. Malheureusement, ce point n'a pas été indiqué.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire cette figure sur le cahier.
		\item Placer le point $O$.
		\item Placer les symétriques des points $B$, $C$ et $D$ par rapport au point $O$.
		\item Quelle est la nature du polygone $ABA'B'$ ? Justifier.
		\item Quelle est la nature du polygone $D'CDC'$ ? Justifier.
	\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Reproduire les deux figures ci-dessous sur le cahier et construire leur symétrique par rapport au point $O$.\\
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
  		marque_p:="croix";
  		pair A,B,C,D,E,F,G,H,O;
  		A=u*(4,8);
  		B=u*(3,5);
  		C=u*(0,4);
  		D=u*(3,3);
  		E=u*(4,0);
  		F=u*(5,3);
  		G=u*(8,4);
  		H=u*(5,5);
  		path a;
  		a=polygone(A,B,C,D,E,F,G,H);
  		trace a;
  		fill a withcolor LightSkyBlue;
  		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 8u:
    			draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 8u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,8u)--(8u,8u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,8u) dashed evenly;
  		O=u*(8,6);
  		label.ulft(btex O etex, O);
  		pointe(O);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.02cm} \vrule \hspace{0.02cm}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,10u)}]
  		marque_p:="croix";
  		pair A,B,C,D,O;
  		A=u*(1,4);
  		B=u*(3,4);
  		trace arccercle(B,A,milieu(A,B)) withpen pencircle scaled 2bp;
  		C=u*(4,4);
  		D=u*(7,4);
  		trace arccercle(B,D,milieu(B,D)) withpen pencircle scaled 2bp;
  		trace arccercle(D,C,milieu(C,D)) withpen pencircle scaled 2bp;
  		trace segment(B,D) withpen pencircle scaled 2bp;
  		
  		pair E,F;
  		E=u*(3.5,2);
  		F=u*(6.5,2);
  		trace cercle(E,0.5u) withpen pencircle scaled 2bp;
  		trace cercle(F,0.5u) withpen pencircle scaled 2bp;

  		
  		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 7u:
    			draw (i,7u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 7u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,7u)--(8u,7u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,7u) dashed evenly;
  		
  		O=u*(7,1);
  		label.ulft(btex O etex, O);
  		pointe(O);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Placer trois points $M$, $N$ et $P$ non alignés.
	\item Placer le point $I$ milieu du segment $[MN]$.
	\item Placer le point $O$ milieu du segment $[IM]$.
	\item Construire les symétriques des points $M$, $N$ et $P$ par rapport au point $O$.
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire une droite $(d)$.
	\item Placer un point $O$ tel que $O \notin (d)$.
	\item Construire le symétrique de la droite $(d)$ par rapport au point $O$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Placer un point $A$.
	\item Construire un cercle $\mathscr{C}$ de centre $A$ dont le rayon vaut \Lg{4}.
	\item Placer les points $O$ et $P$ tels que $O \in \mathscr{C}$, $P \notin \mathscr{C}$ et $AP > \Lg{4}$. 
	\item Construire le cercle $\mathscr{C}_1$ symétrique du cercle $\mathscr{C}$ par rapport au point $O$.
	\item Construire le cercle $\mathscr{C}_2$ symétrique du cercle $\mathscr{C}$ par rapport au point $P$.
	\item Que peut-on dire des rayons des cercles $\mathscr{C}_1$ et $\mathscr{C}_2$ ?
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Sur les drapeaux ci-dessous, indiquer :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item le centre de symétrie s'il existe ;
	\item les axes de symétrie s'ils existent.
\end{itemize}
\begin{center}
\worldflag{AL} \hspace{1cm} \worldflag{AT} \hspace{1cm} \worldflag{BE} \hspace{1cm} \worldflag{BW} \hspace{1cm} \worldflag{BI}\\
\vspace{1cm}
\worldflag{DK} \hspace{1cm} \worldflag{GE} \hspace{1cm} \worldflag{HN} \hspace{1cm} \worldflag{IL}\\
\vspace{1cm}
\worldflag{JP} \hspace{1cm} \worldflag{MA} \hspace{1cm} \worldflag{NE} \hspace{1cm} \worldflag{MK}\\
\vspace{1cm}
\worldflag{UA} \hspace{1cm} \worldflag{M} \hspace{1cm} \worldflag{N} \hspace{1cm} \worldflag{G} \hspace{1cm} \worldflag{F}
\end{center}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\end{document}